\chapter{Bases de Dados}
\label{CapBaseDeDados}

\resumodocapitulo{}

Cada base de dados utilizada para se treinar uma rede neural apresenta características
diferentes. Portanto, é importante fazer um estudo prévio das bases de dados para 
facilitar o entendimento dos resultados obtidos. Foram utilizadas 4 bases de dados,
3 delas são públicas e foram analisadas na seção \ref{pub}. A seção \ref{proprietaria}
explica o processo de criação de uma base de dados proprietária (\textit{CyberQueue}) e caracteriza essa 
base criada.

\section{Estudo das bases de dados utilizadas}
\label{pub}

Para o treinamento e avaliação das redes neurais desenvolvidas, foram utilizadas 
quatro bases de dados. Três dessas bases de dados são públicas e a quarta é a base de dados 
proprietária apresentada na seção \ref{proprietaria}. 

Cada base de dados tem características específicas e entende-las é um fator essencial 
para entender a complexidade de utilizar uma rede em um domínio distinto 
daquele que foi utilizado para o treinamento. Portanto, segue um estudo das características de 
cada uma dessas bases de dados que foram utilizadas.

\subsection{Base de dados \textit{CUHK03}}
A base de dados \textit{CUHK03} proposta em \cite{deepReID} conta com 13164 imagens de 1360 pessoas
diferentes (uma média de 4.8 imagens para cada vista de cada pessoa), essas imagens foram obtidas por 6 câmeras 
de segurança diferentes. Mesmo sendo 
usadas 6 câmeras distintas para a criação da base de dados, cada pessoa teve imagens em apenas 2
câmeras distintas. Essa base de dados apresenta duas variações, uma feita com pessoas anotando a 
posição da pessoas na imagem e outra com essa anotação sendo feito por um algoritmo de detecção. A 
variação utilizada foi a com anotação manual.

Uma vez que as imagens são obtidas por câmeras de segurança, elas apresentam variação de 
iluminação e perdas de partes do corpo das pessoas (esse problema é amenizado quando utiliza-se a 
versão anotada manualmente). Há uma variação na resolução das imagens dessa base de dados, devido as
vistas diferentes. Elas apresentam uma média de 100x300 \textit{pixels}. A Figura 
\ref{fig:exemplo} mostra uma mesma pessoa vista em duas vistas diferentes nesse base de dados.

\subsection{Base de dados \textit{Viper}}
A base de dados \textit{Viper}, proposta em \cite{viper}, é a mais antiga utilizada, 
logo esta é a base de dados que contém o menor número de imagens e pessoas, com apenas 1264
imagens de 632 pessoas distintas. Foram usadas 2 câmeras distintas para a criação da base de dados. No 
entanto os autores realocaram essas câmeras diversas vezes durante a criação, 
gerando várias vistas diferentes. Cada pessoa dessa base de dados apresenta imagens de apenas 2 vistas
distintas, com uma média de 1 imagem para cada vista de cada pessoa.

A principal variação, que os autores forçaram acontecer, foi na angulação da câmera. Eles utilizaram 
angulações de 45, 90, 135 e 180 graus para adquirir as imagens das bases de dados. Como o processo
de desenvolvimento da base de dados durou vários dias, há variações na iluminação também. Todas as 
imagens foram extraídas de arquivo de vídeo pré-comprimidos e foram transformadas para terem a mesma
resolução de 48x128 \textit{pixels}, mesmo que essa transformação pudesse gerar uma distorção
nas imagens. A Figura 
\ref{fig:viper} mostra uma mesma pessoa vista em duas vistas diferentes nesse base de dados.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/Viper_cam0.jpg}}
    \qquad
    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/Viper_cam1.jpg}}%
    
    \caption{Exemplo de imagens de uma mesma pessoa em diferentes câmeras na base de 
    dados \textit{Viper}.
     Fonte: Base de dados \textit{Viper} \cite{viper}. \copyright 2007 IEEE.}
    \label{fig:viper}
\end{figure}

\subsection{Base de dados \textit{Market1501}}

A base de dados \textit{Market 1501}, publicada em \cite{zheng2015scalable}, é a maior e mais recente
base de dados pública neste trabalho. Ela contém mais de 32 mil imagens de 1501 pessoas distintas e 
vistas de 6 câmeras distintas, portanto são aproximadamente 3.6 imagens de cada pessoa por vista. Há pessoas 
nessa base de dados que foram identificadas em todas as 6 vistas. Ela é a única base de 
dados utilizada que apresenta essa característica, pois as outras bases podiam ter mais de 2 vistas,
mas só se tinha exemplos da mesma pessoa em 2 vistas diferentes.

Os autores dessa base de dados tinham como objetivo resolver 3 problemas quando a criaram, esses problemas 
eram: 1) As outas bases de dados eram pequenas para treinar redes muito profundas; 2) As imagens das outras 
bases de dados eram cortadas e anotadas à mão, diminuindo a realidade do problema; 3) Tinham poucas imagens 
de exemplos para cada pessoa. Para resolver esses problemas, a base de dados \textit{Market 1501} 
agrupou um conjunto com mais de 32 mil imagens anotadas e mais de 500 mil imagens de distração (não representam
uma pessoa). Todas essas imagens foram adquiridas e anotadas por um detector de pedestres. Por fim, as imagens
foram coletadas em um ambiente aberto, adquirindo imagem das pessoas nas 6 vistas distintas. Todas as 
imagens dessa base de dados apresentam uma resolução de 64x128 \textit{pixels}.
A Figura \ref{fig:Market1501} mostra uma mesma pessoa vista em todas as 6 vistas diferentes nessa base de dados.


\begin{figure}[htbp]
    \centering

    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/market_cam0.jpg}}
    \qquad
    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/market_cam1.jpg}}
    \qquad
    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/market_cam2.jpg}}
    



    \centering
    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/market_cam3.jpg}}
    \qquad
    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/market_cam4.jpg}}
    \qquad
    \subfigure
        {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{figs/market_cam5.jpg}}


    \caption{Exemplo de imagens de uma mesma pessoa em diferentes câmeras na base de 
    dados \textit{Market 1501}.
     Fonte: Base de dados \textit{Market 1501} \cite{zheng2015scalable}. \copyright 2015 IEEE.}
    \label{fig:Market1501}
\end{figure}


\section{Criação da base de dados \textit{CyberQueue}}
\label{proprietaria}

Como indicado na seção \ref{objetivos}, um dos objetivos desse trabalho era resolver o 
problema da \textit{CyberLabs}, utilizando técnicas de re-identificação de 
pessoas. O problema de automatizar o cálculo de tempo de fila para a \textit{CyberLabs} faz 
parte de um projeto protegido por um acordo de não divulgação. Portanto, nenhuma imagem 
tanto da base de dados quanto do ambiente onde foi realizado o projeto pode ser divulgada.
No entanto, pode-se descrever as características do ambiente e das imagens coletadas para 
facilitar a compreensão dos dados e dos resultados obtidos.

\subsection{Características físicas do ambiente do desafio}

Para analisar o tempo de fila, foram utilizadas duas câmeras, uma na entrada e outra na 
saída da fila. Com isso, podia-se ver as pessoas passando pela entrada e depois rever as 
pessoas passando pela saída e re-identifica-las para cronometrar o tempo. A Figura \ref{fig:fila}
não é do ambiente real, no entanto representa muito bem como estavam alocadas as câmeras para 
o projeto. As regiões em cinza ilustram as áreas de visão das câmeras, a área A representa
a câmera na entrada da fila e a área B representa a câmera na saída da fila.

Ambas as câmera utilizadas tinham resolução \textit{full HD} ($1920\times1080$ \textit{pixels}), no entanto as laterais da
vista da câmera filmam as paredes e/ou regiões fora da fila, logo as áreas de interesse tinham uma 
resolução de $800\times1080$ \textit{pixels} e $400\times1000$ \textit{pixels} na entrada e na saída, respectivamente.

A base de dados resultante apresenta vistas de 3 câmeras, no entanto o projeto inteiro foi realizado 
com apenas 2 câmeras. A terceira vista existente na base de dados foi resultado de um reposicionamento
que houve na câmera de saída durante o projeto. Portanto as imagens da posição antiga ficaram como uma 
vista e as imagens da nova posição entraram na base de dados como uma vista nova.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/Fila.jpg}}

    \caption{Vista superior da fila de entrada para um \textit{show} do cantor Ed Sheeran na Inglaterra
    que apresenta características
    muito parecidas com o ambiente onde foi desenvolvida a base de dados \textit{CyberQueue}. A
    região A indica a vista da câmera de entrada da fila (ponto inicial de cronometragem) 
    e a região B indica a vista da câmera
    de saída da fila. Reproduzida de \cite{park}.}
    \label{fig:fila}
\end{figure}



\subsection{Detectores de pessoas e de rostos}

Na abordagem proposta para a \textit{CyberLabs}, o primeiro passo é a anotação ou a regionalização
automática de uma pessoa na imagem. Esse passo 
costuma ser um grande desafio ao utilizar os códigos de re-identificação
de pessoas no mundo real. Na maioria das bases de dados acadêmicas, as imagens
foram obtidas por uma anotação manual que é mais precisa e com erros desprezíveis. No entanto, o processo de 
identificação de pessoas utilizando redes neurais não é tão preciso e os erros são inevitáveis. Logo, essa é a 
primeira característica diferencial da base de dados \textit{CyberQueue}, pois ela contém imagens de 
pessoas "cortadas" (imagens que só pegam o corpo da pessoa da cintura pra cima, ou que só pegam a 
parte direita/esquerda do corpo).

Para identificar as pessoas nas imagens foi utilizada uma arquitetura de rede neural chamada 
\textit{faster R-CNN} \cite{FRCNN}, com a rede neural base 
\textit{resnet 50} \cite{resnet50}. Esta rede neural faz parte do repositório público do 
\textit{Google}. 

Historicamente, arquiteturas bases de redes neurais, como a \textit{resnet 50},
eram arquiteturas treinadas para fazer classificação de imagens, ou seja, dada certa imagem, essas 
arquiteturas diziam a qual classe essa imagem pertencia. No entanto, as redes neurais existentes não conseguiam
indicar onde na imagem se encontravam aquelas classes. Por isso foram criadas redes neurais que 
propunham regiões interessantes nas imagens (RPN - \textit{region proposal network}). Portanto, para 
detectar um objeto na imagem eram usadas duas redes neurais. A rede RPN usada para propor regiões
da imagem onde poderiam haver objetos e a rede com arquitetura base, como a \textit{resnet 50}, que classificava
cada uma das regiões, indicando se o objeto desejado estava naquela região ou não.

No entanto, esse processo de utilizar duas redes neurais distintas para fazer a detecção de objetos, era 
muito custoso computacionalmente e necessitava do treinamento de duas redes neurais distintas. Logo, a 
arquitetura \textit{faster R-CNN} propôs fazer ambos os processos de classificação e regionalização das áreas 
interessantes na mesma rede neural. Com isso, o custo computacional foi reduzido significantemente, 
tanto para o treinamento quanto para a execução das redes neurais. A Figura \ref{fig:frcnn} ilustra o 
funcionamento de um rede \textit{faster R-CNN} para detectar objetos em uma imagem.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figs/faster.png}}

    \caption{Exemplo do funcionamento de uma rede \textit{faster R-CNN}, onde os atributos da rede 
    base convolucional são combinados com a RPN para encontrar regiões interessantes na imagem e 
    classificar essas regiões de acordo com o objeto existente nelas.
     Reproduzida de \cite{FRCNN}. \copyright 2016 IEEE.}
    \label{fig:frcnn}
\end{figure}

Para a primeira etapa desse projeto, foi utilizado reconhecimento facial para resolver o problema.
Desta maneira, o próprio funcionamento do programa criado iria gerar imagens para a base de dados de 
re-identificação de pessoas. Inicialmente, foi utilizada uma \textit{faster R-CNN} de detecção de pessoas 
, a partir da imagem das pessoas foi utilizada outra \textit{faster R-CNN}
para localizar o rosto das pessoas. No entanto, os rostos da pessoas nas imagens reais e dinâmicas das câmeras 
tinham uma resolução média de apenas $40\times40$ \textit{pixels} e a rede de localização de rostos utilizada 
havia sido treinada para imagens entre $80\times80$ e $160\times160$ \textit{pixels}. Portanto o resultado não era 
muito preciso.

\subsection{Rede neural para fazer o reconhecimento facial}

Após identificar os corpos e rostos das pessoas, havia a necessidade de gerar uma assinatura digital 
da pessoa. Para isso, foi utilizada uma rede neural convolucional com função de custo \textit{triplet}.
Essa rede foi treinada para que sua saída fosse um vetor de atributos que representassem uma 
assinatura digital do rosto da pessoa. A rede neural
foi treinada na base de dados pública LFW (\textit{labeled faces in the wild} - faces anotadas em 
ambiente reais) e atingiu acurácia de $99.13\%$.

Portanto, o programa recebia as imagens das câmeras e utilizava o detector de pessoas para gerar sub imagens 
da imagem principal, onde estava só a pessoa. Na imagem da pessoa gerada era aplicado o detector de faces 
para gerar outra sub imagem, a imagem do rosto da pessoa. Por fim, a imagem do rosto da pessoa era 
dada como entrada de uma rede neural convolucional que gerava uma assinatura digital da pessoa. Assim, 
utilizando-se distância euclidiana nas assinaturas digitais das pessoas era possível agrupar as imagens semelhantes,
provavelmente da mesma pessoa (distância euclidiana pequena).

As imagens da câmera de entrada eram utilizadas para gerar esses agrupamentos de assinaturas digitais que 
indicavam uma pessoa que entrou na fila. Já as imagens da câmera de saída eram utilizadas para gerar assinaturas
digitais das pessoas saindo da fila. Ao comparar essas assinaturas com os grupamentos realizados na entrada, quando 
uma assinatura de saída apresentava uma distância euclidiana muito pequena em relação a um grupamento da entrada,
ocorria a re-identificação da pessoa e o tempo que ela permaneceu na fila era medido e armazenado.

\subsection{Limpeza da base de dados}

A base de dados LFW, que foi utilizada, é composta por imagens frontais dos rostos das pessoas. Há pouca variação de iluminação e 
a resolução das imagens está entre $80\times80$ e $160\times160$ \textit{pixels}. Como o projeto utilizava câmeras de segurança, posicionadas 
acima dos rostos, funcionando o dia inteiro, havia uma variação significativa do domínio. A iluminação variava com a hora do dia e a
resolução do corte da imagem nos rostos das pessoas variava com a distância da pessoa até a câmera. Em média um rosto ficava com 
resolução de $40\times40$ \textit{pixels}. Neste cenário, o programa obteve resultados aproximados de $40\%$ de acertos na precisão de 
re-identificação. Logo, a base de dados estaria com muitos falsos positivos.

Para filtrar a base de dados e eliminar os falsos positivos , foi criado um programa em linguagem de programação 
\textit{Python} para a validação manual do reconhecimento facial. O programa consistia em 
mostrar a imagem da primeira vez que a pessoa foi vista na entrada ao lado da imagem da última vez que a pessoa foi 
vista na saída, acompanhadas de algumas informações como horário de entrada, horário de saída e uma predição feita 
por uma rede de re-identificação de pessoas. O usuário analisava os dados mostrados e pressionava uma tecla para indicar 
se ambas as imagens eram da mesma pessoa ou não. As imagens corretas eram mantidas na base de dados e as erradas eram deletadas. 
A Figura \ref{fig:valid} mostra a interface do programa criado.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/interface.png}}

    \caption{Interface do programa criado para realizar a validação manual dos resultados do reconhecimento facial.
    As imagens utilizadas são de bases de dados públicas e foram usadas apenas para ilustração.}
    \label{fig:valid}
\end{figure}

\subsection{Características da base de dados \textit{CyberQueue}}

Como indicado nessa seção, a base de dados \textit{CyberQueue} apresenta várias características próprias que a difere bastante das 
outras bases de dados utilizadas e torna o desafio da criação de uma rede de re-identificação de pessoas ainda mais complexo.
Primeiramente, foi utilizado apenas algoritmos para detectar as pessoas, portanto são normais as imagens que aparece só a 
parte de cima do corpo da pessoa ou que omita outras partes do corpo da pessoa. Além disso, como a base de dados foi criada 
utilizando reconhecimento facial, há imagens que contém mais de uma pessoa. A identidade da pessoa relacionada a  imagem 
pode não ser da pessoa que aparece em primeiro plano, mas do rosto de uma pessoa que está em um plano de fundo na imagem. 

Outros pontos desafiadores dessa base de dados são a variação na iluminação e a angulação alta da vista das pessoas. O 
ponto mais desafiador dessa base de dados é que ela contém falsos positivos, relacionados a erros 
humanos na validação e a uma falha existente no programa de validação. Como dito o programa de validação só 
apresenta para o usuário a primeira imagem da entrada e a última imagem da saída, no entanto se há mais de uma imagem na entrada 
ou na saída, essas imagens podem não pertencer a mesma pessoa, mas ela vai entrar na base de dados da mesma maneira. 

As imagens dessa base de dados apresentam uma resolução fixa de $150\times300$ \textit{pixels} que é uma boa resolução quando comparada
com as outras bases de dados utilizadas. A base de dados criada contém 56867 imagens de 6261 pessoas diferentes com vistas
de 3 câmeras distintas, mas todas as pessoas apresentam apenas imagens de 2 vistas distintas, portanto há uma média de $4.54$ imagens
de cada pessoa por câmera.

\subsection{Solução do problema utilizando re-identificação de pessoas}

Após a criação da base de dados \textit{CyberQueue}, essa foi utilizada para treinar uma rede de re-identificação de pessoas 
utilizando a imagem do corpo da pessoa. A metodologia utilizada para treinar essa nova rede de re-identificação de pessoas 
utilizou a arquitetura
\textit{resnet 50} e a função de erro \textit{triplet}. Portanto, a \textit{pipeline} do programa final continuou 
praticamente igual ao que utilizava o reconhecimento facial, com a única diferença que a rede de detecção de faces e 
a rede que gerava assinaturas digitais dos rostos foram substituídas pela rede que gera assinaturas digitais das imagens 
dos corpos das pessoas.

A rede de re-identificação de pessoas criada aumentou a performance do programa que era de $40\%$ para aproximadamente
$85\%$, no entanto erros ainda acontecem. O programa criado para a limpeza da base de dados continua sendo utilizado,
eliminando os falsos positivos do resultado final e acrescentando mais imagens a base de dados para que novos treinamentos, que
sejam feitos na rede e o resultado dessa melhore ainda mais.
